% Exercícios.
%
% Métricas com supremo.

\begin{exercise}
  Sejam $\metricspace{A}$ e $\metricspace{B}$ espaços métricos.
  Mostre que
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{(A \times B) \times (A \times B)}{\nonnegativereals}
                  {\left((a_1,b_1),(a_2,b_2)\right)}
                  {\max\set{\metric[A]{a_1}{a_2},\metric[B]{b_1}{b_2}}}
  \end{equation*}
  é uma métrica.

  \begin{answer}
    \begin{enumerate}
      \item
        $\metric{(a_1,b_1)}{(a_2,b_2)} = 0
        \Leftrightarrow
        \metric[A]{a_1}{a_2} = 0
        \text{ e }
        \metric[B]{b_1}{b_2} = 0
        \Leftrightarrow
        (a_1,b_1) = (a_2,b_2)$.

      \item
        Evidente.

      \item
        Note que
        \begin{multline*}
          \metric[A]{a_1}{a_3}
          \leq
          \metric[A]{a_1}{a_2}
          +
          \metric[A]{a_2}{a_3}
          \\
          \leq
          \max \set{\metric[A]{a_1}{a_2},\metric[B]{b_1}{b_2}}
          +
          \max \set{\metric[A]{a_2}{a_3},\metric[B]{b_2}{b_3}}.
        \end{multline*}
        E do mesmo modo,
        \begin{multline*}
          \metric[B]{b_1}{b_3}
          \leq
          \\
          \max \set{\metric[A]{a_1}{a_2},\metric[B]{b_1}{b_2}}
          +
          \max \set{\metric[A]{a_2}{a_3},\metric[B]{b_2}{b_3}}.
        \end{multline*}
        Assim,
        \begin{multline*}
          \max \set{\metric[A]{a_1}{a_3},\metric[B]{b_1}{b_3}}
          \leq
          \\
          \max \set{\metric[A]{a_1}{a_2},\metric[B]{b_1}{b_2}}
          +
          \max \set{\metric[A]{a_2}{a_3},\metric[B]{b_2}{b_3}}.
        \end{multline*}
    \end{enumerate}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:metrica_do_supremo}

  Seja $\metricspace{X_\lambda}$ ($\lambda \in \Lambda$) uma família
  de espaços métricos tais que a imagem de $\metricop[X_\lambda]$ esteja
  condida em $[0,1]$.
  Seja $X = \prod_{\lambda \in \Lambda} X_\lambda$.
  Mostre que
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{X \times X}{\nonnegativereals}
                  {\left((x_\lambda),(y_\lambda)\right)}
                  {\sup_{\lambda \in \Lambda} \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{y_\lambda}}
  \end{equation*}
  é uma métrica.

  \begin{answer}
    Primeiramente, precisamos mostrar que para todos os
    $(x_\lambda), (y_\lambda) \in X$,
    \begin{equation*}
      \sup_{\lambda \in \Lambda}
      \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{y_\lambda}
      <
      \infty.
    \end{equation*}
    Mas isso vem do fato de que a imagem de $\metricop[X_\lambda]$ está
    contida em $[0,1]$.

    \begin{enumerate}
      \item
        $\metric{(x_\lambda)}{(y_\lambda)} = 0
        \Leftrightarrow
        \forall \lambda \in \Lambda,\,
        \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{y_\lambda} = 0
        \Leftrightarrow
        (x_\lambda) = (y_\lambda)$.

      \item
        Evidente.

      \item
        Note que para cada $\lambda \in \Lambda$,
        \begin{align*}
          \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{z_\lambda}
          &\leq
          \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{y_\lambda}
          +
          \metric[X_\lambda]{y_\lambda}{z_\lambda}
          \\
          &\leq
          \sup_{\gamma \in \Lambda} \metric[X_\gamma]{x_\gamma}{y_\gamma}
          +
          \sup_{\gamma \in \Lambda} \metric[X_\gamma]{y_\gamma}{z_\gamma}.
        \end{align*}
        Assim, tomando o supremo em $\lambda \in \Lambda$,
        \begin{align*}
          \sup_{\lambda \in \Lambda} \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{z_\lambda}
          \leq
          \sup_{\gamma \in \Lambda} \metric[X_\gamma]{x_\gamma}{y_\gamma}
          +
          \sup_{\gamma \in \Lambda} \metric[X_\gamma]{y_\gamma}{z_\gamma}.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:metrica_do_supremo_ilimitada}

  Seja $\metricspace{X_\lambda}$ ($\lambda \in \Lambda$) uma família
  de espaços métricos.
  Faça $X = \prod_{\lambda \in \Lambda} X_\lambda$,
  e defina
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{X \times X}{\nonnegativereals \cup \set{\infty}}
                  {\left((x_\lambda),(y_\lambda)\right)}
                  {\sup_{\lambda \in \Lambda} \metric[X_\lambda]{x_\lambda}{y_\lambda}}.
  \end{equation*}
  Fixando $a \in X$, e definindo
  \begin{equation*}
    \tilde{X}
    =
    \setsuchthat{x \in }{\metric{a}{x} < \infty},
  \end{equation*}
  mostre que, $\basespaceandmetric{\tilde{X}}{\metricop}$ é um espaço
  métrico.

  \begin{answer}
    Mesmo com a possiblidade de $\metric{x}{y} = \infty$, as
    propriedades demonstradas no exercício
    \ref{exerc:metrica_do_supremo} são válidas.
    Para ver que $\metricop|_{\tilde{X} \times \tilde{X}}$ não
    assume o valor $\infty$, basta observar que se
    $x,y \in \tilde{X}$, então
    \begin{equation*}
      \metric{x}{y}
      \leq
      \metric{x}{a}
      +
      \metric{y}{a}
      <
      \infty.
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}
